**鄭厲公**，[**姬**姓](../Page/姬姓.md "wikilink")，名**突**（），[中國](../Page/中國.md "wikilink")[春秋時代](../Page/春秋時代.md "wikilink")[鄭國君主](../Page/鄭國.md "wikilink")（前701年─前697年及前680年─前673年在位），期間[流亡達](../Page/流亡.md "wikilink")17年。

## 家系

郑厉公是[鄭莊公的儿子](../Page/鄭莊公.md "wikilink")，母親是[雍姞](../Page/雍姞.md "wikilink")。

郑厉公至少有三位同父異母的兄弟，兄長[鄭昭公](../Page/鄭昭公.md "wikilink")，弟弟兩名（[公子亹及](../Page/公子亹.md "wikilink")[鄭子](../Page/鄭子.md "wikilink")），還有一位同父同母的弟弟[子人](../Page/子人.md "wikilink")。公子突可能還有八位兄弟。\[1\]

## 生平

### 第一次即位

由於[鄭莊公對所有兒子均十分寵愛](../Page/鄭莊公.md "wikilink")\[2\]，郑昭公雖在前701年繼位，權位並不穩固。

公子突的母家雍氏是[宋國的大臣](../Page/宋國.md "wikilink")。當[宋莊公知道郑昭公即位後](../Page/宋莊公.md "wikilink")，派人把[祭足和郑厉公都召至宋國](../Page/祭足.md "wikilink")，然後[禁錮他們](../Page/禁錮.md "wikilink")。宋莊公威脅祭足要擁立公子突，否則便會被殺，又向公子突[勒索](../Page/勒索.md "wikilink")。祭足被迫帶公子突回國即位，是為鄭厲公。鄭昭公則在弟弟回國前12天流亡到[衞國](../Page/衞國.md "wikilink")。\[3\]

厲公即位後，國家權力由祭足掌握。\[4\]厲公對祭足非常猜忌，到了前697年，和祭足的女婿[雍糺合謀](../Page/雍糺.md "wikilink")，企圖暗殺祭足。但雍糺的妻子在得知丈夫的圖謀後向父親告密，結果祭仲把雍糺拘捕[處死](../Page/死刑.md "wikilink")。厲公得知圖謀敗露後，無奈地責備雍糺\[5\]，然後逃到[蔡國](../Page/蔡國.md "wikilink")\[6\]，開始流亡生涯。祭足迎接[鄭昭公回國復位](../Page/鄭昭公.md "wikilink")。

### 流亡生涯

[櫟城居民把原來的大夫](../Page/櫟.md "wikilink")[檀伯殺掉](../Page/檀伯.md "wikilink")，鄭厲公隨後入城定居。[宋](../Page/宋國.md "wikilink")、[魯](../Page/魯國.md "wikilink")、[陳](../Page/陳國.md "wikilink")、[衞等國聯軍攻打鄭國](../Page/衞國.md "wikilink")、協助厲公復位，但沒有成果。\[7\]宋國派兵到櫟城保護厲公，所以鄭國沒有派兵追捕他。\[8\]

[高渠彌在前](../Page/高渠彌.md "wikilink")695年暗殺鄭昭公，改立[公子亹](../Page/公子亹.md "wikilink")，但次年（前694年）公子亹又被[齊襄公誘捕殺死](../Page/齊襄公.md "wikilink")。祭足改立[子儀為國君](../Page/鄭子.md "wikilink")，是為[鄭子](../Page/鄭子.md "wikilink")。厲公在櫟居住了十七年。

### 復位

祭足去世後，厲公在前680年發兵攻打鄭國，擒獲守將[傅瑕](../Page/傅瑕.md "wikilink")\[9\]
（《史記》載厲公「誘劫」傅瑕）。傅瑕答應協助厲公殺死[子儀](../Page/鄭子.md "wikilink")，要求厲公把他釋放，厲公同意了。傅瑕回到鄭國後便把子儀和他的兩個兒子都殺死，迎接厲公回國即位。厲公復位後，責備同族长辈[原繁在他流亡期間不曾協助他復位](../Page/原繁.md "wikilink")，迫他[自殺](../Page/自殺.md "wikilink")。傅瑕也被厲公處死。

原繁和傅瑕被清算的次序，史籍有不同記載。根據《[史記](../Page/史記.md "wikilink")》，厲公是在聽完原繁的遺言後，指傅瑕反覆不忠而處死他。\[10\]《[左傳](../Page/左傳.md "wikilink")》則指厲公是先處死傅瑕，然後才找原繁告知傅瑕的罪名，順道怪責原繁沒有協助自己。原繁乘此責備厲公導人反叛以復位，然後[自殺](../Page/自殺.md "wikilink")。\[11\]

接下來的兩年均有與鄭國有關的戰事。鄭厲公於前679年初入侵宋國，[楚文王則在次年](../Page/楚文王.md "wikilink")
(前678年)入侵鄭國。鄭厲公隨後繼續清算曾參與雍糺事件的人，包括把大夫[強鉏處](../Page/強鉏.md "wikilink")[刖刑](../Page/刖刑.md "wikilink")。

### 平定周亂

前675年，周朝的大夫[蒍國](../Page/蒍國.md "wikilink")、[邊伯](../Page/邊伯.md "wikilink")、[石速](../Page/石速.md "wikilink")、[詹父](../Page/詹父.md "wikilink")、[子禽祝跪發動叛亂](../Page/子禽祝跪.md "wikilink")，擁立[王子穨為周王](../Page/王子穨.md "wikilink")。五大夫聯合[衞國和](../Page/衞國.md "wikilink")[燕國把](../Page/燕國.md "wikilink")[周惠王打敗](../Page/周惠王.md "wikilink")。鄭厲公於是把周惠王接到自己流亡時居住的櫟城暫避。

到了前674年冬天，鄭厲公聯合[虢公醜反擊](../Page/虢公醜.md "wikilink")，攻陷王城，殺死王子穨及五大夫。周惠王把[虎牢以東的土地](../Page/虎牢.md "wikilink")[割讓給鄭國](../Page/割讓.md "wikilink")，以作獎勵。

鄭厲公於前673年去世。兒子踕繼位，是為[鄭文公](../Page/鄭文公.md "wikilink")。

## 參考資料

[Category:鄭國君主](../Category/鄭國君主.md "wikilink")
[Category:前673年逝世](../Category/前673年逝世.md "wikilink")

1.  《左傳·莊公十四年》：厲公入，遂殺傅瑕。使謂原繁曰：「傅瑕貳，[周有常刑](../Page/周朝.md "wikilink")，既伏其罪矣……且寡人出，伯父無裏言，入，又不念寡人，寡人憾焉。」對曰：「……臣無二心，天之制也。子儀
    (鄭嬰)在位十四年矣，而謀召君者，庸非二乎。莊公之子猶有八人，若皆以官爵行賂勸貳而可以濟事，君其若之何？臣聞命矣。」乃縊而死。

2.  《史記·鄭世家第十二》：曰：「君多內寵，太子無大援將不立，三公子皆君也。

3.  《史記·鄭世家第十二》：九月辛亥，忽出奔衞。已亥，突至鄭，立，是為厲公。

4.  《史記·鄭世家第十二》：厲公四年，祭仲專國政。

5.  《史記·鄭世家第十二》：厲公無柰祭仲何，怒糾曰：「謀及婦人，死固宜哉！」。

6.  《左傳·桓公十五年》：公載以出，曰：「謀及婦人，宜其死也。」夏，厲公出奔蔡。

7.  《左傳·桓公十五年》：冬十有一月，公 (魯桓公)會宋公、衛侯、陳侯於衰，伐鄭。……弗克而還。

8.  《史記·鄭世家第十二》：宋頗與厲公兵，自守於櫟，鄭以故亦不伐櫟。

9.  《左傳·庄公十四年》：鄭厲公自櫟侵鄭，及大陵，獲傅瑕。

10. 《史記·鄭世家第十二》：入而讓其伯父原
    (原繁)……原曰：「事君無二心，人臣之職也。原知罪矣。」遂自殺。厲公於是謂甫假曰：「子之事君有二心矣。」遂誅之。

11.